## Характеристика эллинистического приода Древней Греции

__Эллинизм__ (323—30 гг. дон. э.) - эпоха распространения греческой культуры на всей территории державы Александра Македонского.

В это время получают развитие научные знания:
* Архимед. Разработал множество математических методов, сформулировал законы Архимеда и стал автором многих изобретений.

* Евклид. Заложил основы атничной математики, геометрии, теории чисел, общей теории отношений и определения S и V.

* Аристарх Самосский. Доказал вращение Земли вокруг оси и её движение вокруг Солнца

* Гиппарх Александрийский. Установил точную длину солнечного года и приближенно вычислил расстояние от Земли до Луны и Солнца.

* Герон Александрийский. создал прообраз паровой турбины

* Герофил и Эрасистрат открыли нервную систему, выяснили значение пульса, сделали шаг вперед в изучении мозга и сердца.

В связи с развитием науки появляется необходимость в систематизации и хранении научных знаний. Появляются __библиотеки__ (самые знаменитые в Александрии и Пергаме).

В эпоху эллинизма получает развитие новая отрасль знаний -- __филология__, которая включала в себя грамматику, критику текста, литературную критику и т.п.

Александрийская школа произвела критическую обработку текса и комментирование классических произведений греческой литературы: Гомера, трагиков, Аристофана и др.

Литература становится более разнообразной, но уступает классической.

Наиболее яркими философскими школами того времени считаются эпикурейство и стоицизм.

Апелес стал одним из величайших художников античности. Он достиг совершенства в использовании светотени и перспективы.
 
Скульптура проявляла интерес к внутреннему миру человека и его личности. Развивается жанровое направление.
 
### Чудеса света эллинистического приода

* Александрийский маяк. Маяк был воздвигнут архитектором Состратом Книдским на о. Фарос, соединенном с александрийским портом насыпной дамбой длиной в один километр. Маяк представлял собой двухэтажную башню высотой 120 метров. Осветительный фонарь занимал третий этаж (в виде цилиндра), а над ним находился купол с семиметровой статуей Посейдона. Простоял маяк до XIV в.

* Статуя Гелиоса. Родос в силу быстрого развития торговли и мореходства стал крупным эллинистическим государством. В честь одной из крупных военных побед в начале III в. до н. э. родосцы решили воздвигнуть невиданную по размерам статую бога солнца, покровителя острова. Статую отливали по частям в течение двенадцати лет. Колосс простоял недолго, поскольку в 220 г. до н. э. на Родосе произошло землетрясение. Обломки Гелиоса застали арабы в X столетии.

* Храм Артемиды. Возводил храм архитектор Харсефрон. Впоследствии построенный храм не подчинялся властям Эфеса. Он являлся самостоятельной политической единицей, а управляла им коллегия жрецов. Если кто-либо из горожан желал приобрести право неприкосновенности, он должен был вступить на территорию храма без оружия в руках. 

## Древний Рим

> На формирование древнеримской культуры повлияли художественные ценности и традиции двух великих культур античного мира: этрусков и греков

Историю Древнего Рима принято делить на три основных периода:
- царский (XIII - нач. VI в. до н.э.);
- республиканский (510/509 - 30/27 гг. до н.э.);
- период империи (30/27 гг. до н.э. - 476 г. н.э.).

### архитектура

Римские города развивались вокруг городского центра, включавшего форум, базилику, термы, амфитеатры, храмы, посвященные местным и римским богам, триумфальные арки, административные здания, конные статуи, школы и дороги.

На форрумах часто возводили _базилику_ - прямоугольное сооружение с колоннами, в нем происходили судебные заседания, собирались граждане, вели свои дела торговцы и менялы. Здесь же могли располагаться органы власти.

Площади украшались триумфальными арками в честь военных побед, статуями выдающихся людей. Строитесльвто триумфальных арок имело в первую очередь полититечский характер.

Самым значительным по размерам купольным сооружение античного мира является __Пантеон__ - храм во имя всех богов.

Наиболее характерными памятниками римского зодчества являются _акведуки, мосты, театры, термы (общ. баны), городские и загородные резиденции императоров и знати, здания государственных учреждений_. Кроме того амфитеаты и цирки стали особенностью культурной жизни Рима.

__Амфитеатр__ выполнял функцию сооружения для зрелищ, имел овальную арену, воктуг которой были места для зрителей. Самый знаменитый амфитеатр -- _Колизей (от лат. Громандый)_. Зрители рассаживались согласно своему социальному статусу.

После пожара, которй уничтожил 10 из 14 районов Рима, было решено отстроить город по новому плану -- с широкими улицами, каменными домами и роскошным императорским дворцом. Стоили дома преимущественно из бетона.

Отличительной четрой градостроительства было наличие коммуникаций и каменных дорог.

### скульптура

Наиболее значительным было влияние греческих традиций в области скульптуры, кроме того в скульптурных мастерских Рима работали примущественно греческие мастера.

Римские художники стали новаторами в создании _индивидуальных скульптурных портретов_, которые точно передавали _внутренний_ мир человека.

Скульптурное искусство достигло высокого реализма. Римляне старались наиболее точно передать черты. Глаза многих статуй изготовлены из цветной эмали для достижения реалистичности.

До наших дней дошел скульптурных портрет юного Августа и многочисленные бюсты политических деятелей.

### живопись

Изобразительное искусство Римской империи впитало в себя достижения всех завоеванных земель и народов.

Была распространена мозаика, обработка драг. металлов и бронзы, настенная роспись и картины с сюжетами из римской и греческой мифологии.

Римские фрески выделяют приятные цвета, живые краски, свобода живописной манеры.

Живопись использовала различные возможности для пластичного изображения: цветовая и воздушная перспектива, свет и тени.

Часто изображались сцены из повседневной жизни и натюрморты.

В отличие от Египта и Греции, искусство использовалось римлянами не для выражения возвышенных чувств и идей, а больше для демонстрации богатства, престижа, статуса.

### наука

Центрами научной деятельности были Рим, Александрия, Афины, Карфаген. Большое значение придавалось географическим знаниям, медицине и истории.

* Появляются трактаты __Страбона и Птолемения__.

* _Плиний Старший_ создал "Естественную теорию" (физическая география, ботаника, зоология, минералогия). 

* _Гален_ проводил опыты по изучению дыхания, деятельности спинного и головного мозга, дал первое анатомическое описание организма.

* _Тацит_ и _Тит Ливий_ внесли наиболее значимый вклад в развитие историографии.
    Тацит: "Анналы", "История", "Германия"
    
* _Плутарх_ создаёт "Сравнительные жизнеописания" выдающихся греков и римлян (50 биографий).

Для римлян была характерна любовь к прикладным наукам, особенно к юриспруденции - науке о праве. В I веке до н.ж. уже существовала обширная юридическая литература (авторы: Муций Сцевола и Сервий Сульпиций Руф).

Центом изучения филосояии в Римской империи оставались Афины. Особенно популярен в то время был стоицизм.

### образование

Образование состояло из трех ступеней:
- начальное
- школа грамматики
- школа риторики

В начальной школе учили читать, считать и писать. В средней -- греческий язык, и семь свободных искусств: грамматика, диалектика, риторика. музыка, арифметика, геометрия, астрономия, архитектура и медицина. В школе риторики обучали красноречию и философии. Владение риторикой было необхоимым условием политической карьеры.

В римской системе образования математика отошла на второй план, а на первый вышли право, языки, литература и история.
